<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:base="https://alessandrofajr.com/">
  <title>Alessandro Feitosa Jr - Pessoal</title>
  <subtitle>posts com reflexões</subtitle>
  <link href="https://alessandrofajr.com/feed_personal.xml" rel="self"/>
  <link href="https://alessandrofajr.com/"/>
  <updated>2025-10-14T00:00:00Z</updated>
  <id>https://alessandrofajr.com/</id>
  <author>
    <name>Alessandro Feitosa Jr</name>
  </author>
    <entry>
      <title>Menos eficiência?</title>
      <link href="https://alessandrofajr.com/blog/menos-eficiencia/"/>
      <updated>2025-04-25T00:00:00Z</updated>
      <id>https://alessandrofajr.com/blog/menos-eficiencia/</id>
      <content xml:lang="pt-br" type="html">&lt;p&gt;O culto à produtividade e ao utilitarismo tem a capacidade do nos colocar em um modo asfixiante de viver. Querer fazer as coisas da maneira mais eficiente o tempo todo nos tira tantas possibilidades de encontrar novos ângulos, surpresas e prazeres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gestos triviais podem gerar resistência ao fazer mais, melhor e mais rápido. Quando saio a pé no meu bairro para ir até a padaria, visitar uma cafeteria ou fazer compras, entro numa rua diferente. Não vai ser o caminho mais rápido. Pelo menos ganho a chance  de descobrir novos comércios, olhar para um prédio bonito de outro ângulo ou passar por uma rua mais arborizada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos aprisionamos tão facilmente a determinadas maneiras de agir ou pensar, sem nem perceber a influência que isso tem no dia a dia que pode nos privar de pequenas alegrias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meus feeds, e posso apostar que os seus também, estão cheios de conteúdos com “as formas mais eficiente” para fazer X ou Y. A troco de quê? De mais estresse, de sentir que está ficando pra trás?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Talvez a graça esteja em descobrir o caminho, em vez de reforçar o “sujeito de desempenho”, explorador de si mesmo no culto da produtividade, como apresenta Byung-Chul Han.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muito do que &lt;strong&gt;realmente&lt;/strong&gt; valorizamos vêm com progressos lentos, que só notamos a médio e longo prazo. Não é da noite pro dia que nos tornamos bons em determinada habilidade, que conquistamos um objetivo ou que formamos nossos valores e maneira de pensar.&lt;/p&gt;
</content>
    </entry>
    <entry>
      <title>Terceirização da criatividade</title>
      <link href="https://alessandrofajr.com/blog/terceirizacao-criatividade/"/>
      <updated>2025-01-19T00:00:00Z</updated>
      <id>https://alessandrofajr.com/blog/terceirizacao-criatividade/</id>
      <content xml:lang="pt-br" type="html">&lt;p&gt;Seguindo o fluxo do &lt;a href=&quot;https://alessandrofajr.com/blog/web-artificial/&quot;&gt;último texto&lt;/a&gt;, tenho refletido sobre como, no médio prazo, ferramentas de inteligência artificial como o ChatGPT e seus equivalentes devem causar um achatamento da criatividade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A delegação excessiva das nossas atividades vai atrofiar nossa capacidade intelectual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O GPT (generative &lt;strong&gt;pre-trained&lt;/strong&gt; transformer) é resultado daquilo que é mais provável de ser respondido após um input. Como são modelos pré-treinados com um corpus literário estabelecido, a tendência é que ele traga a &amp;quot;ideia&amp;quot; mais comum e mediana, aquela que ele calcula ter a maior probabilidade de ser a correta. E sempre escrito da forma mais convincente possível, mesmo que esteja completamente equivocada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por serem modelos estatísticos, essas ferramentas são de pouca serventia para tarefas determinísticas. Peça para um GPT fazer contas e pode ter certeza de que, em algum momento, ele vai errar (ou alucinar, como diz o pessoal da área).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para quem quiser se aprofundar, convido a entender o conceito de &lt;a href=&quot;https://dl.acm.org/doi/10.1145/3442188.3445922&quot;&gt;&amp;quot;papagaio estocástico&amp;quot;&lt;/a&gt;, da Emily M. Bender (de 2021!).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Não nego o fato de essas ferramentas serem boas molas para produtividade. Já desenrolei códigos complicados, acelerei traduções e resumi textos com elas – na verdade, uso quase todos os dias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mas também já reparei que houve momentos em que, por cansaço ou preguiça, terceirizei tanto uma determinada tarefa que gastei mais tempo refinando, debugando ou revisando o que o modelo cuspiu do que teria consumido se eu mesmo tivesse assumido as rédeas.&lt;/p&gt;
</content>
    </entry>
    <entry>
      <title>O insustentável futuro da web artificial</title>
      <link href="https://alessandrofajr.com/blog/web-artificial/"/>
      <updated>2025-01-05T00:00:00Z</updated>
      <id>https://alessandrofajr.com/blog/web-artificial/</id>
      <content xml:lang="pt-br" type="html">&lt;p&gt;Creio que mais de dois terços de tudo que li no último mês envolvia inteligência artificial – fosse pelo tema ou pela forma como o &lt;em&gt;conteúdo&lt;/em&gt; foi produzido. Se você já está de saco cheio, eu sinto muito. É o novo normal, não haverá regresso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algumas iniciativas de resistência vão surgir? Certamente. Mas o mainstream não vai arredar um palmo. Pelo contrário, vai dobrar a aposta. All-in.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa tendência vem, de modo geral, para piorar a web – que já &lt;a href=&quot;https://alessandrofajr.com/blog/ressaca-dopaminergica/&quot;&gt;está em decadência&lt;/a&gt;. Também no mês passado, troquei de celular e me vi em contato com uma parte da internet que não me ocorria há um bom tempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sem ferramentas para bloquear vários dos incovenientes da internet, surgiam, a cada clique, enormes pop-ups de cookies com opções desenhadas para confundir, mais pop-ups para assinar newsletters, ganhar descontos ou aceitar receber notificações push, vídeos tocando automaticamente, picture-in-picture desse mesmo vídeo no cantinho de uma tela já pequena e um monte de banner esquisito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esse é o normal. Imagino que muitas das pessoas simplesmente se acostumaram com isso e o que surpreende é entrar num site que não esfrega tudo isso na nossa cara.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os cookies tem ainda suas particularidades. Para além da problemática da vigilância publicitária ostensiva, as legislações que tentaram dar algum nível de transparência e controle acabaram por piorar e muito a experiência de entrar numa página qualquer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No médio prazo, imagino que a informação de qualidade, produzida por gente de carne e osso, vai se elitizar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O conteúdo gratuito será produzido majoritariamente por modelos de linguagem natural. Como esse conteúdo já é exibido direto na ferramenta de busca ou no aplicativo do ChatGPT, haverá pouquíssimo incentivo para produção.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se ganhar um trocado por visualizações de páginas ficar mais difícil, não existe muita razão para produzir material. No final das contas, uma big tech vai chupinhar tudo isso e cuspir direto em sua própria plataforma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainda haverá demanda por conteúdo de qualidade, que estará cada vez menos disponível de forma gratuita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A depender do andar da carruagem, veremos anúncios mesmo pagando pelo acesso. Netflix, Disney e companhia que o digam. Consegue notar como tudo tem evoluído para pior?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agora, concretizado esse cenário, me intriga como as empresas que produzem os modelos pré-treinados lidariam com ele.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A retroalimentação da própria produção artificial pode gerar mais alucinações ou desacelerar bruscamente a evolução que o mercado espera. Menos dinheiro para financiar as iniciativas de LLMs devem tornar os modelos mais caros e tornar muitas aplicações inviáveis. Enxergo uma espiral de decadência em pouco tempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pessimismo demais? Talvez. Mas quando olho em retrospectiva para a internet e para os serviços digitais, quase tudo piorou.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vale o aviso: não sou ludista. Pelo contrário. Leio, pesquiso e uso ferramentas de inteligência artificial, incluindo LLMs, no meu dia a dia. Isso não vai fazer com que eu deixe de ser crítico sobre seus usos, a forma como essas tecnologias tem sido propagandeadas e como que vão impactar a vida de praticamente toda a força de trabalho intelectual.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Algumas leituras sobre o tema que recomendo:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://jfkirk.github.io/posts/trustworthiness-ai/&quot;&gt;Trustworthiness in the Age of AI&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://mail.cyberneticforests.com/slop-infrastructures-1-2/&quot;&gt;Slop Infrastructures 1 &amp;amp; 2&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://c-taurion.medium.com/olhe-a-floresta-e-n%C3%A3o-a-%C3%A1rvore-287b875c8ba9&quot;&gt;Olhe a floresta e não a árvore…&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://garden.delyo.be/rants/2024-12-15-the-web-is-dead/&quot;&gt;The Web is dead.&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://blog.jim-nielsen.com/2024/nothing-is-something/&quot;&gt;Nothing Is Something&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</content>
    </entry>
    <entry>
      <title>Lembrete #1</title>
      <link href="https://alessandrofajr.com/blog/lembrete-1/"/>
      <updated>2024-11-23T00:00:00Z</updated>
      <id>https://alessandrofajr.com/blog/lembrete-1/</id>
      <content xml:lang="pt-br" type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[...]&lt;br /&gt;
Toda a gente que eu conheço e que fala comigo&lt;br /&gt;
Nunca teve um ato ridículo, nunca sofreu enxovalho,&lt;br /&gt;
Nunca foi senão príncipe - todos eles príncipes - na vida...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quem me dera ouvir de alguém a voz humana&lt;br /&gt;
Que confessasse não um pecado, mas uma infâmia;&lt;br /&gt;
Que contasse, não uma violência, mas uma cobardia!&lt;br /&gt;
Não, são todos o Ideal, se os oiço e me falam.&lt;br /&gt;
Quem há neste largo mundo que me confesse que uma vez foi vil?&lt;br /&gt;
Ó príncipes, meus irmãos,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arre, estou farto de semideuses!&lt;br /&gt;
Onde é que há gente no mundo?&lt;br /&gt;
[...]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;— Poema em Linha Reta, Álvaro de Campos (Fernando Pessoa)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Preciso praticar um exercício, que em muitas ocasiões depende de lembretes, para evitar comparações.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esse poema é um desses lembretes, especialmente útil quando mergulho naquilo que os algoritmos querem que eu consuma. Algoritmos que, em alguma medida, eu mesmo treinei, diga-se.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Guias infalíveis para &amp;quot;ter uma vida mais completa&amp;quot;, &amp;quot;ser mais produtivo&amp;quot;, &amp;quot;tomar notas mais eficientes&amp;quot;, &amp;quot;fazer um reset de dopamina&amp;quot;. É a seção de &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/clovisdebarros/reel/C8SkCSxu0vx/&quot;&gt;autoajuda do aeroporto, como diz o professor Clóvis de Barros&lt;/a&gt;, mas entregue de forma contínua através de uma tela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esse lembrete me revisita especialmente nessa época do ano. Me parece uma boa hora para fazer uma limpa: silenciar perfis, deixar de seguir canais, cancelar as inscrições de newsletters de grandes publicações – tenho a impressão de estar lendo sobre as mesmas coisas nos últimos 5 anos nas grandes revistas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As ideias artesanais, produzidas fora da lógica mercantil por audiência, são muito mais interessantes.&lt;/p&gt;
</content>
    </entry>
    <entry>
      <title>Carros autônomos da Waymo imitam a arte de Holy Motors</title>
      <link href="https://alessandrofajr.com/blog/waymo-holy-motors/"/>
      <updated>2024-08-16T00:00:00Z</updated>
      <id>https://alessandrofajr.com/blog/waymo-holy-motors/</id>
      <content xml:lang="pt-br" type="html">&lt;p&gt;O Rodrigo Ghedin &lt;a href=&quot;https://manualdousuario.net/links-legais-20240816/&quot;&gt;compartilhou no ótimo Manual do Usuário&lt;/a&gt; um &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=6CN8k831Qp0&quot;&gt;vídeo de carros da Waymo&lt;/a&gt;, divisão de carros autônomos do Google, que começaram a buzinar sem motivo aparente às 4h da manhã em um estacionamento em San Francisco, incomodando os vizinhos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De imediato me lembrei da &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=7hIna8u0fos&quot;&gt;última cena (veja o trecho aqui)&lt;/a&gt; de &lt;a href=&quot;https://letterboxd.com/film/holy-motors/&quot;&gt;Holy Motors&lt;/a&gt;, filme de 2012 do diretor francês Leos Carax, com uma pegada bem surrealista. Se um dia for assistir, tente &lt;em&gt;sentir&lt;/em&gt; o filme em vez de entendê-lo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A vida imita a arte e vice-versa.&lt;/p&gt;
</content>
    </entry>
    <entry>
      <title>Ressaca dopaminérgica. Ou como eu me cansei dessa internet</title>
      <link href="https://alessandrofajr.com/blog/ressaca-dopaminergica/"/>
      <updated>2024-08-12T00:00:00Z</updated>
      <id>https://alessandrofajr.com/blog/ressaca-dopaminergica/</id>
      <content xml:lang="pt-br" type="html">&lt;p&gt;às vezes sou tomado pelo sentimento de que a internet era mais interessante antigamente. essa sensação saudosista pode ser questionada por diversos ângulos e dá para tentar encontrar culpados desse processo que um &lt;a href=&quot;https://sol2070.in/2024/02/bostifica%C3%A7%C3%A3o-enshittification-cory-doctorow/&quot;&gt;gringo batizou de &amp;quot;enshittification&amp;quot;&lt;/a&gt; (ou a bostificação).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;recentemente, se tornou claro para mim que a internet mediada por algoritmos de recomendações e por conteúdos cada vez mais curtos, rápidos e dinâmicos &lt;strong&gt;me&lt;/strong&gt; estragou: fiquei tão acostumado com isso que deixei a busca ativa de lado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;se antes a descoberta de coisas legais na internet era mais manual e com muito boca a boca, aquele processo de ir seguindo link atrás de link em blogs e fóruns, seguindo uma interminável toca de coelho, hoje ficamos totalmente passivos na esperança de que o tiktok calibre direitinho os seus datacenters para oferecer aquilo que desejamos sem esforço algum. e como os caras são bons nisso, viu?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;são bons até sermos tomados pela frustração de estar consumindo muito &amp;quot;conteúdo&amp;quot; de pouca qualidade. quando encontramos um blog post interessante, uma newsletter bem escrita ou um site de um coletivo artístico questionador, esse contraponto se torna inescapável.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;é claro que as próprias plataformas foram se desenhando de uma maneira com o ojetivo de prender as pessoas por lá. mas, no final das contas, quem decide ficar nesse emaranhado somos nós. tenho tornado meu consumo mais lento e ativo, e esse blog faz parte desse objetivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;se quiser acompanhar, seja bem-vindo ou bem-vinda. de repente, adicione o &lt;a href=&quot;https://alessandrofajr.com/feed.xml&quot;&gt;feed&lt;/a&gt; em um leitor rss, entenda &lt;a href=&quot;https://alessandrofajr.com/about/&quot;&gt;por que eu criei esse site&lt;/a&gt; (pra além de tudo isso que escrevi aqui) e acompanhe uns &lt;a href=&quot;https://alessandrofajr.com/bookmarks/&quot;&gt;links interessantes&lt;/a&gt; que ando encontrando por aí (afinal, a internet tem muita coisa legal, mas parece que não estão necessariamente nas grandes plataformas)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;em breve devo criar uma newsletter pra avisar sobre novos posts.&lt;/p&gt;
</content>
    </entry>
    <entry>
      <title>As mentiras do ChatGPT e outras inteligências artificiais</title>
      <link href="https://alessandrofajr.com/blog/mentiras-gpt/"/>
      <updated>2023-05-23T00:00:00Z</updated>
      <id>https://alessandrofajr.com/blog/mentiras-gpt/</id>
      <content xml:lang="pt-br" type="html">&lt;p&gt;&lt;em&gt;Texto originalmente &lt;a href=&quot;https://www.linkedin.com/posts/alessandrofajr_as-mentiras-do-chatgpt-e-outras-intelig%C3%AAncias-activity-7066919844620697601-qUEV?utm_source=share&amp;amp;utm_medium=member_desktop&quot;&gt;publicado no meu LinkedIn&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recebi um convite do Marcus Bastos, coordenador do curso de Comunicação e Multimeios da PUC-SP, para depositar o meu TCC, que apresentei em 2019, no repositório digital da universidade. Foi interessante olhar para esse trabalho que produzi há praticamente 4 anos em um momento em que borbulha o interesse por ferramentas de inteligência artificial (IA). Meu TCC consistiu em uma &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/playlist?list=PLUptFRM5DsTCj9W1HIBJwI4DSJ5IPZCtt&quot;&gt;série de mini-documentários&lt;/a&gt; sobre os perigos e vieses dessa tecnologia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E, vejam bem, sou entusiasta do ChatGPT. Uso e tenho pesquisado suas aplicações, e vejo um potencial muito bacana. Meu maior problema com o ChatGPT está relacionado às questões que eu começava a abordar em 2019: a falta de cuidado e a animação exagerada na recepção dessa tecnologia (e de muitas outras).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O ChatGPT é fantástico para tirar você da inércia, dar o pontapé na ideia de um texto, trabalho ou código. Mas tenho percebido que muita gente acredita cegamente no que é produzido por ele. O ChatGPT é um ótimo mentiroso, muito convincente, porque temos essa tendência em acreditar nas máquinas, nas respostas e indicativos que elas nos dão.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que me leva de volta à série de mini-documentários. Na época em que a produzi, a tecnologia de reconhecimento facial era um subtópico de IAs muito mais quente do que os modelos como o GPT.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Essa falta de cuidado também se reflete nessa tecnologia, com consequência muito mais graves. Me preocupa, por exemplo, a decisão da Justiça de São Paulo ter liberado a &lt;a href=&quot;https://agenciabrasil.ebc.com.br/justica/noticia/2023-05/justica-libera-edital-de-cameras-com-reconhecimento-facial-em-sp&quot;&gt;licitação para o uso de um sistema desses no estado&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se um juiz condena sem titubear uma pessoa por ela ter sido &lt;a href=&quot;https://g1.globo.com/fantastico/noticia/2021/02/21/exclusivo-83percent-dos-presos-injustamente-por-reconhecimento-fotografico-no-brasil-sao-negros.ghtml&quot;&gt;reconhecido por meio de um álbum de fotos&lt;/a&gt;, imagina quando um algoritmo indicar para ele que tem 96% de certeza de que o cidadão em uma imagem de resolução e qualidade questionável teria cometido algum crime ou é um fugitivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As evidências até aqui mostram um viés muito problemático dessa tecnologia em relação à minorias. É um erro adotar essa tecnologia. Reconhecimento facial pode ter aplicações interessantes, mas ainda não está pronto, muito menos para a segurança pública ou sistema judiciário.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voltando ao ChatGPT, é preciso uma educação e comunicação constante das limitações dos modelos de linguagem natural. Acho o esforço da OpenAI em colocar uma breve lista de &amp;quot;limitações&amp;quot; na tela inicial e uma nota pequena no rodapé muito pouco. Uma resposta ou outra ainda te lembra de que algumas informações precisam ser checadas, mas no geral, trata-se de um modelo que tenta te convencer de que está certo o tempo todo, mesmo quando está redondamente enganado.&lt;/p&gt;
</content>
    </entry>
</feed>
